%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
	a5paper,
	includehead,
	margin=10mm,
	]{geometry}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}

\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no4 --- Sujet blanc}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{fontawesome}

\begin{document}

\begin{em}
	Le genre de questions et le niveau de difficulté de ce sujet sont comparables à ce que vous aurez en devoir, mais ce sujet est environ deux fois plus long que ce que vous aurez en devoir.

  Les exercices marqués d'une étoile \faStar{} sont très très proches d'exercices que vous aurez en devoir (pour les autres exercices, vous aurez du travail un peu différent, mais qui fait travailler les mêmes compétences).
\end{em}

\begin{exercice}
  % Inspiré par l'exercice 51 p. 90 du manuel Sésamath 2nde, 2014.

  L'entreprise Flora commercialise du maquillage liquide. Chaque jour, elle en produit entre 0 et 20 litres. Le coût total de production (en centaines d'euros) est donné par la fonction $f$, représentée dans le graphique suivant.

  \begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=0.4, yscale=.0335]
\tikzset{coordonnees/.style={text opacity=1,color=black,fill=white,opacity=.7}};
\draw[lightgray, xstep=1, ystep=20] (0, 0) grid (20, 220);
\draw[->] (0, 0) -- (20, 0);
\draw[->] (0,0) -- (0,220);
\draw(0, 0) node[below left]{0};
\draw[domain=0:20,smooth,blue] plot ({\x},{0.5*\x*\x+20});
\foreach \x in {2, 4, ..., 20} {
\draw (\x, 0) node[coordonnees,below]{$\x$};
}
\foreach \y in {40, 80, ..., 220} {
\draw (0, \y) node[coordonnees,left]{$\y$};
}
\draw (10, 0) node[below=.5cm]{Volume fabriqué (en litres)};
\draw (0, 100) node[left=.6cm, rotate=90, anchor=south]{Prix (en euros)};
\end{tikzpicture}
\end{center}

    Répondre aux questions suivantes par lecture graphique.
      \begin{enumerate}
        \item Combien coûte la production de 14 litres de maquillage ?
        \item Hier, la production a coûté environ 160€. Combien de litres de maquillages ont-ils été produits ?
      \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  La facture d'électricité annuelle d'Inès se compose d'un prix fixe de 154€, et d'un coût de 0,0901€ par kWh consommé.

  On admet que la fonction $f$ suivante, définie sur $[0; +\infty[$, donne, pour un nombre $x$ de kWh consommés, le coût total à payer :
	\[f(x)=154+0,0901x\]

  \begin{enumerate}
	  \item
  \begin{enumerate*}
    \item Calculer $f(1200)$.
    \item Résoudre $f(x)=312$.
  \end{enumerate*}
	  \item
  \begin{enumerate}
	  \item Quel est le prix total pour une consommation annuelle de 1200 kWh ?
	  \item Quelle a été la consommation d'électricité en kWh, si la facture annuelle est 312€ ?
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}On considère deux fonctions $f$ et $g$, définies sur $[-4; 6]$, et représentées ci-dessous.

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.8, yscale=1.4]
    \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -1) grid (6, 3);
    \draw[-latex] (-4,0) -- (6,0);
    \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
    \foreach \x in {-4, -3, -2, -1, 1, 2, 3, 4, 5, 6} {
      \draw (\x,0) node[below]{\x};
      \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
    }
    \foreach \y in {-1, 1, 2} {
      \draw (0,\y) node[left]{\y};
      \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
    }
    \draw[cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
      (-4, 3)
      (6, -.5)
    };
    \draw[red] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
      (-4, 0)
      (0, 2.5)
      (4, -.5)
      (6, -1)
    };
    \draw (0,0) node[below left]{$O$};
    \draw (-4, 2) node[above right]{$\mathcal{C}_f$};
    \draw (2, 2) node[above]{$\mathcal{C}_g$};

    \coordinate (O) at (0, 0);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
Donner les réponses suivantes par lecture graphique.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer l'image de 2 par $g$.
  \item Déterminer le (ou les) antécédent(s) de 1 par $g$.
  \item Combien vaut $f(-3)$ ?
  \item Résoudre $g(x)= f(x)$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \emph{Les questions sont indépendantes.}
  \begin{enumerate}
    \item Par lecture graphique, dire si chacune des courbes suivantes est paire, impaire, paire et impaires, ou ni l'un ni l'autre. Justifiez votre réponse par des lectures graphiques.
  \end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
  \begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.7, yscale=1]
  \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -1) grid (4, 3);
  \draw[-latex] (-4,0) -- (4,0);
  \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
  \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
    (-4,-1)
    (-3, 2.5)
    (0, 2.1)
    (2, .5)
    (4, 1.5)
  };
  \draw (0,0) node[below left]{$O$};
  \draw (4, -.75) node[anchor=south east]{Courbe de $f$.};
\end{tikzpicture}%
&
\begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.7, yscale=1]
  \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -1) grid (4, 3);
  \draw[-latex] (-4,0) -- (4,0);
  \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
  \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
    (-4,2)
    (-3, 2.5)
    (-1, -.5)
    (0, 0)
    (1, -.5)
    (3, 2.5)
    (4,2)
  };
  \draw (0,0) node[below left]{$O$};
  \draw (4, -.75) node[anchor=south east]{Courbe de $g$.};
\end{tikzpicture}%
\\
\end{tabular}
\end{center}

	\begin{enumerate}[resume]
\item On considère la fonction $h$, définie sur $\mathbb{R}$, dont on ne connait que le tableau de valeurs suivant. D'autre part, on sait que $h$ est une fonction paire.
\[\begin{array}{c*{4}{|>{\centering\arraybackslash}m{1cm}}}
		\toprule
		x & -1 & 0 & 3 & 4\\
		\midrule
		h(x)& 4 & 0 & 4 & -6 \\
		\bottomrule
	\end{array}\]
		Combien vaut $h(-4)$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère les fonctions $f$ et $g$ définies sur $\mathbb{R}$ par :
  $f(x)=x^2+5x-6$ et
  $g(x)=5x+3$.

  \begin{enumerate}
    \item Calculer $f(2)$.
    \item Déterminer l'image de 1 par $g$.
    \item Résoudre $g(x)=0$.
    \item Déterminer les antécédents de 8 par $g$.
    \item On cherche à résoudre $f(x)=g(x)$.
	    \begin{enumerate}
		    \item Montrer que l'équation $f(x)=g(x)$ est équivalente à $x^2=9$.
\item En déduire les solutions de $f(x)=g(x)$.
	    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[\faStar]
  \begin{em}
    Dans cet exercice, vous pouvez faire tous les calculs à la calculatrcie, sans justification.
  \end{em}

  On souhaite comparer deux machines qui découpent automatiquement des boules de pâte à pain.

  On a réglé la machine $A$ sur \SI{100}{g}, et on a pesé 100 boules de pâte qu'elle a fabriquées. On a obtenu les poids suivants (arrondis à \SI{5}{g} près).
  \begin{center}
    \begin{tabular}{lcccccccc}
      \toprule
      Poids (g) & 80 & 85 & 90 & 95 & 100 & 105 & 110 & 115 \\
      \midrule
      Effectif & 2 & 9 & 15 & 18 & 22 & 20 & 8 & 6 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}

    \emph{Lecture : 9 boules de pâte pesaient (environ) \SI{85}{g}.}
  \end{center}

  De plus, on sait que pour 100 boules produites par la machine $B$, la moyenne est \SI{101}{g}, et l'écart-type \SI{15,2}{g}.

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la moyenne et l'écart-type du poids des boules produites par la machine $A$.
    \item Comparer les deux machines.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[\faStar]
  Afin d'améliorer la qualité de son service, un magasin a étudié le temps d'attente en caisse pendant une journée. Sur 234 clients, il a obtenu :
  \begin{itemize}
    \item un temps minimum d'attente de 0 minutes, un temps maximum de 22 minutes ;
    \item un premier quartile de 3 minutes, un troisième quartile de 8,5 minutes ;
    \item une médiane de 5,5 minutes.
  \end{itemize}
  
  Complétez les phrases suivantes (plusieurs réponses sont parfois possibles).

  \begin{enumerate}
    \item Environ \blanc{25} \% des clients ont attendu moins de 3 minutes.
    \item Aucun client n'a attendu plus de \blanc{25} minutes.
    \item Environ les trois quarts des clients ont attendu moins de \blanc{8,5} minutes.
    \item Environ la moitié des clients ont attendu entre \blanc{3} et \blanc{8,5} minutes.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
